\chapter{Kursplanering}
\noindent
\lettrine{K}{ursen Matematik 1c}
% Kursen Matematik 1c
är enligt ämnesplanen 100 poäng, d.v.s. den ska ges 100 lektionstimmar.
Dessa lektionstimmar ska fördelas på de fem huvudområden som ges under rubriken
\emph{Centralt innehåll} i ämnesplanen, områdena som ges är
\begin{itemize}
	\item Taluppfattning, aritmetik och algebra,
	\item Geometri,
	\item Samband och förändring,
	\item Sannolikhet och statistik, samt
	\item Problemlösning.
\end{itemize}

I planeringen given nedan avser tidsåtgången undervisningstid, d.v.s. tid
när läraren exempelvis går igenom innehåll vid tavlan.
Denna tid innefattar inte elevers redovisningar av uppgifter,
klassrumsdiskussioner etc.

Avsnittet \emph{Problemlösning}, som innehåller punkterna
\begin{itemize}
	\item Strategier för matematisk problemlösning inklusive användning av
		digitala medier och verktyg,
	\item Matematiska problem av betydelse för privatekonomi, samhällsliv och
		tillämpningar i andra ämnen, och
	\item Matematiska problem med anknytning till matematikens kulturhistoria,
\end{itemize}
kan med fördel inkluderas i undervisningen som tar upp övriga områden och
behöver således inte behandlas specifikt.

Inledande i kursen bör vara grundläggande logik\footnote{Från området
\emph{Geometri} har vi punkten ''Matematisk argumentation ned hjälp av
grundläggande logik inklusive implikation och ekvivalens samt jämförelser med
hur man argumenterar i vardagliga sammanhang och inom naturvetenskapliga
ämnen''.}, begreppen definition och axiom samt sats och bevis\footnote{Från
området \emph{Geometri} har vi punkten ''Illustration av begreppen definition,
sats och bevis, till exempel med Pythagoras sats och triangelns vinkelsumma''.}.
Detta eftersom att dessa fundamentala begrepp är det som bygger upp
matematiken.
Därefter kan grundläggande mängdlära gås igenom, med axiom och grundläggande
satser, och konstruktionen av de naturliga talen kan visas för att visa hur
matematiken fundamentalt är uppbyggd.
För detaljer se Tabell \ref{tbl:inledning}.

\begin{table}[h]
	\caption{Planering för inledningen.}
	\begin{tabular}{ll}
		Innehåll & Tidsåtgång (timmar) \\
		\hline\hline
		Logik, definition, sats och bevis. & 2 \\
		\hline
		Mängder. & 1 \\
		\hline
		Mängden av naturliga tal. & 1 \\
		\hline\hline
		& 4 \\
		\hline\hline\\
	\end{tabular}
	\label{tbl:inledning}
\end{table}

Därefter följer lämpligen avsnittet \emph{Taluppfattning, aritmetik
och algebra} eftersom att taluppfattning, aritmetik och algebra är nödvändiga
för vidare studier av matematiken, och alltså nödvändiga för resten av kursen,
samt att det är naturligt att studera heltalen efter de naturliga talen.
För detaljer se Tabell \ref{tbl:talteori}.
%Eftersom att avsnittet har fem punkter bör \emph{25 timmar} avsättas för hela
%detta område.

\begin{table}[h]
	\caption{Planering för avsnittet \emph{Taluppfattning, aritmetik och
		algebra}.}
	\begin{tabular}{ll}
		%\textbf{Innehåll} & \textbf{Tidsåtgång (timmar)} \\
		Innehåll & Tidsåtgång (timmar) \\
		\hline\hline
		Generalisering av aritmetikens räkneregler till att\\
			hantera algebraiska uttryck. & 2 \\
		\hline
		Egenskaper hos mängden heltal, olika talbaser samt\\
			begreppen primtal och delbarhet. & 5 \\
		\hline
		Egenskaper hos mängderna rationella tal, irrationella\\
			tal och reella tal. & 5 \\
		\hline
		Begreppet linjär olikhet. & 1 \\
		\hline
		Algebraiska och grafiska metoder för att lösa linjära\\
			ekvationer, olikheter och potensekvationer. & 5 \\
		\hline
		Metoder för beräkningar inom vardagslivet och\\
			karaktärsämnena med reella tal skrivna på olika\\
			former, inklusive potenser med reella exponenter\\
			samt strategier för användning av digitala verktyg.
			& * \\
		\hline\hline
		& 21 \\
		\hline\hline\\
	\end{tabular}
	\label{tbl:talteori}
\end{table}

Efter egenskaperna hos heltal, rationella och irrationella tal och algebra är
det kan funktionsbegreppet introduceras.
Funktionsbegreppet är ett centralt begrepp inom all matematik och bör gås
igenom tidigt i kursen för att kunna användas senare i kursen, exempelvis när
de trigonometriska funktionerna och logaritmfunktionen introduceras.
För detaljer se Tabell \ref{tbl:funktioner}.

\begin{table}[h]
%	\caption{Planering för avsnittet \emph{Samband och förändring}, del 1.}
	\caption{Planering för avsnittet \emph{Samband och förändring}.}
	\begin{tabular}{ll}
		Innehåll & Tidsåtgång (timmar) \\
		\hline\hline
		Begreppen funktion, definitions- och värdemängd samt\\
			egenskaper hos linjära funktioner samt potens-\\
			och exponentialfunktioner. Representationer av\\
			funktioner i form av ord, funktionsuttryck, tabeller\\
			och grafer.  & 6 \\
		\hline
		Skillnader mellan begreppen ekvation, olikhet, algebraiskt\\
			uttryck och funktion. & 2 \\
		\hline
%		\hline\hline
%		& 8 \\
%		\hline\\
%	\end{tabular}
%	\label{tbl:funktioner1}
%\end{table}
%\begin{table}
%	\caption{Planering för avsnittet \emph{Samband och förändring}, del 2.}
%	\begin{tabular}{ll}
%		Innehåll & Tidsåtgång (timmar) \\
%		\hline\hline
		Fördjupning av procentbegreppet: promille, ppm och\\
			procentenheter. & 2 \\
		\hline
		Begreppen förändringsfaktor och index samt metoder för\\
			beräkning av räntor och amorteringar för olika typer\\
			av lån. & 4 \\
		\hline\hline
%		& 6 \\
		& 14 \\
		\hline\hline\\
	\end{tabular}
	\label{tbl:funktioner}
\end{table}

Då föregående avsnitt \emph{Samband och förändring} avslutas med
procentbegreppet är det lämpligt att fortsätta med detta i avsnittet
\emph{Sannolikhet och statistik}.
Procentbegreppet används då i en annan form än ett mått av förändring och
eleverna får bygga vidare sin förståelse för hur procentbegreppet kan användas.
Sannolikhetsavsnittet är ett relativt till kursen litet avsnitt, för detaljer
se Tabell \ref{tbl:sannolikhet}.

\begin{table}[h]
	\caption{Planering för avsnittet \emph{Sannolikhet och statistik}.}
	\begin{tabular}{ll}
		Innehåll & Tidsåtgång (timmar) \\
		\hline\hline
		Begreppen beroende och oberoende händelser samt\\
			metoder för beräkning av sannolikheter vid slumpförsök\\
			i flera steg med exempel från spel och risk- och\\
			säkerhetsbedömningar. & 3 \\
		\hline
		Granskning av hur statistiska metoder och resultat används\\
			i samhället och i vetenskap. & 3 \\
		\hline\hline
		& 6 \\
		\hline\hline\\
	\end{tabular}
	\label{tbl:sannolikhet}
\end{table}

Det sista avsnittet i kursen är avsnittet \emph{Geometri}.
Detta avsnitt är ett avskiljt område som har stor historisk betydelse för
matematiken.
I denna presentation kommer funktionsbegreppet att användas vid introduktionen
av de trigonometriska funktionerna, och därför bör geometriavsnittet följa
efter introduktionen av funktionsbegreppet.
För detaljer se Tabell \ref{tbl:geometri}.

\begin{table}[h]
	\caption{Planering för avsnittet \emph{Geometri}.}
	\begin{tabular}{ll}
		Innehåll & Tidsåtgång (timmar) \\
		\hline\hline
		Pythagoras sats & 1 \\
		\hline
		Begreppen sinus, cosinus och tangens samt metoder för\\
			beräkning av vinklar och längder i rätvinkliga\\
			trianglar. & 4 \\
		\hline
		Begreppet vektor och dess representationer såsom riktad\\
			sträcka och punkt i ett koordinatsystem. & 1 \\
		\hline
		Addition och subtraktion med vektorer, produkten av en\\
			skalär och en vektor samt skalärprodukt av vektorer\\
			i ett koordinatsystem. & 3 \\
		\hline
		Pythagoras sats i \(N\) dimensioner. & 1 \\
		\hline\hline
		& 10 \\
		\hline\hline\\
	\end{tabular}
	\label{tbl:geometri}
\end{table}

Avslutningsvis sammanfattas kursplaneringen översiktligt i Tabell
\ref{tbl:sammanfattning}.
Totalt är 55 timmar avsatt för genomgångar, de återstående 45 timmarna är
oplanerade och bör användas till exempelvis elevers redovisning av uppgifter,
klassrumsdiskussioner etc.
Dessa timmar skulle kunna spridas jämnt över alla områden, men de bör hellre
nyttjas där eleverna har intresse eller behov av mer tid.

\begin{table}[h]
	\caption{Kursplaneringsöversikt.}
	\begin{tabular}{ll}
		Innehåll & Tidsåtgång (timmar) \\
		\hline\hline
		Inledning & 4 \\
		Taluppfattning, aritmetik och algebra & 21 \\
		Samband och förändring & 14 \\
		Sannolikhet och statistik & 6 \\
		Geometri & 10 \\
		\hline\hline
		& 55 \\
		\hline
		Tid över & 45 \\
		\hline\hline\\
	\end{tabular}
	\label{tbl:sammanfattning}
\end{table}
