%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PRIMTAL OCH DELBARTHET
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Talteori}
\label{ch:Talteori}
\nocite{Laksov2005kou,Bartle2000itr}
\noindent
...

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DELBARTHET
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Delbarhet}
\noindent
...

\begin{definition}[Delbarhet]
	...
\end{definition}

\begin{theorem}[Divisionsalgoritmen]
	...
\end{theorem}

\begin{exercise}
	\label{xrc:KvotenMindre}
	Bevisa följande.
	Låt \(a\) och \(b\) vara två heltal.
	Kvoten \(q=a/b\) är strikt mindre än \(a\) om \(b>1\) är strikt större än
	ett.
\end{exercise}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PRIMTAL OCH SAMMANSATTA TAL
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Primtal och sammansatta tal}
\noindent
...

\begin{definition}[Primtal och sammansatta tal]
	...
\end{definition}

Följande sats, aritmetikens fundamentalsats, visades i princip av Euklides av
Alexandria (levde omkring 300 f.Kr.).
I den sjunde boken av hans \emph{Elementa} finns två satser som tillsammans
kan visa aritmetikens fundamentalsats.
Den visades dock först i sin helhet av Carl Friedrich Gauss (1777-1855) i sin
bok \emph{Disquisitiones Arithmeticae}, som är latin för \emph{utforskning av
tal}.
Gauss skrev boken 1798 när han var 20 år gammal och den publicerades 1801.
Den handlar om talteori och sammanfattar tidigare resultat men introducerar
även nya, aritmetikens fundamentalsats var ett av dem.
\begin{theorem}[Aritmetikens fundamentalsats]
	\label{thm:AritmetikensFundamentalsats}
	Ett heltal \(n\in\Z\) kan skrivas som en unik produkt av primtal och \(1\)
	eller \(-1\).
\end{theorem}
\begin{proof}
	...
\end{proof}

Följande sats har varit känd under väldigt lång tid, den är idag känd som
Euklides sats.
Eventuellt var satsen känd även tidigare, men den skrevs ned av Euklides i
den nionde boken av \emph{Elementa}.
Euklides \emph{Elementa} bestod av totalt 13 böcker och användes som lärobok
i matematik ända fram till 1900-talet.
\begin{theorem}[Euklides sats]
	Det finns oändligt många primtal.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Om vi antar att det finns ändligt många primtal, då kan vi anta att
	\(S=\{p_1,p_2,\ldots,p_n\}\) är mängden av alla primtal.
	Vi tittar på ett heltal \(m\).
	Enligt aritmetikens fundamentalsats,
	\thmref{thm:AritmetikensFundamentalsats}, kan vi välja detta \(m\) sådant
	att \(m=p_1\cdots p_n\) är produkten av alla primtal.
	Vi låter dessutom \(q=m+1\).
	Eftersom att \(q>p_i\) för alla \(i\) kan inte \(q\) vara ett element i
	\(S\), och därför är \(q\) inte ett primtal.
	Då finns det ett primtal \(p\) som delar \(q\).
	Eftersom att \(p\) är ett primtal måste \(p=p_j\) för något \(j\), och
	alltså måste \(p\) dela \(m\).
	Men om \(p\) delar både \(m\) och \(q=m+1\), då måste \(p\) även dela
	\(q-m=1\).
	Då detta är omöjligt får vi en motsägelse och det måste alltså finnas
	oändligt många primtal.
\end{proof}


