\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{url}

\title{Projektbeskrivning\\
	\emph{En formalisering av matematiken i svensk gymnasieundervisning}
}
\author{Daniel Bosk\footnote{Kontakt: \protect\url{dbosk@kth.se}}}
\date{25 januari 2011}

\begin{document}
\maketitle

\thispagestyle{empty}
\noindent
Dagens matematikundervisning har fått mycket kritik på sistone, bl.a.
från Skolinspektionen, den upplevs som räknecentrerad och eleverna lär
sig genom memorering snarare än förståelse. Denna negativa utveckling
behöver vändas.

Projektets huvudsyfte är att lägga grunden för en formalisering av
gymnasiematematiken, att ta fram (en början till) undervisningsmaterial
motsvarande (och därav bara en del av) ämnesplanen för Matematik 1c.
Fokus kommer att ligga på att ta fram en inledning till rigorös
matematik, en grund att bygga fortsatt undervisning på. Syftet är
således inte att ta fram ett fördjupningsmaterial, utan att undersöka
om och hur dagens gymnasiematematik kan formaliseras. Stöd för
projektet finns i den nya ämnesplanen Matematik 1c, som föreskriver
högre krav på rigoröst matematiskt innehåll.

Det innehåll i Matematik 1c som kommer att tas upp i materialet är
\begin{itemize}
	\item Matematisk argumentation med hjälp av grundläggande logik
		inklusive implikation och ekvivalens [...],
	\item Illustration av begreppen definition, sats och bevis, [...]
\end{itemize}
och detta kommer att tillämpas på
\begin{itemize}
	\item Egenskaper hos mängden av heltal, olika talbaser samt
		begreppen primtal och delbarhet,
	\item Generalisering av aritmetikens räknelagar till att hantera
		algebraiska uttryck,
\end{itemize}
från avsnittet \emph{Taluppfattning, aritmetik och algebra} i ämnesplanen.
Andra delar som kommer att beröras är
\begin{itemize}
	\item Strategier för matematisk problemlösning [...],
	\item Matematiska problem med anknytning till matematikens
		kulturhistoria.
\end{itemize}

Som en del av projektet ska materialet testas med elever, och då helst
även med elever i målgrupperna för Matematik 1a och 1b. Det senare för
att undersöka om även dessa kurser skulle kunna formaliseras på sikt.

Tisplanen är att under veckorna 3-11 (17/1-18/3) utveckla ett material
för detta. Veckorna 12-15 (21/3-12/4) är avsatta för testning. Rapporten
för projektet ska vara klar och ska presenteras på KTH i maj.

\end{document}
