\chapter{Förord}
\noindent
Inspirationen till denna studie har varit min kärlek för matematik och dess
underbara generaliserbarhet samt min pedagogiska övertygelse att alla kan
lära sig matematik.
Min egen erfarenhet från svensk skola och mina universitetsstudier i matematik
säger mig att matematiken som den undervisas i grundskola och gymnasieskola är
långt från matematiken som den undervisas på universiteten vidare också från
den som forskas på.
Jag har haft tankar om att den generaliserade matematiken med bevis och
härledningar, som den först är på universitetsnivå, ger mer förståelse till
eleverna än dagens undervisning i räkning med den evinnerliga repetitionen
genom räknande av tal efter tal.
Jag har mött många som sett matematiken som en kombination av memorering av hur
siffror ska kombineras i olika situationer och i annat fall gissande av hur de
ska kombineras.
Detta är ej undervisning då matematikenlektionerna idag är utformade för att
eleverna utifrån ett fåtal givna exempel ska försöka att generalisera kunskaper
som de sedan ska anpassa efter ett större antal testuppgifter.
Jag har också, inom det datalogiska området maskininlärning, sett algoritmer
som arbetar på samma sätt.
Är det då möjligt att säga att våra svenska matematikelever uppnår en högre
förståelse för innehållet än dessa datorprogram?
%Jag har själv svårt att finna en sådan anledning.
%De skulle få ungefär samma resultat på provet efteråt.

Projektet har tagit både tid och kraft men har varit otroligt roligt och
givande.
Jag vill tacka mina handledare Roy Skjelnes och Lil Engström för
givande diskussioner kring arbetet och bra återkoppling.
Jag vill också tacka Dan Laksov som även han deltagit och bidragit med
värdefulla insikter.
Slutligen vill jag tacka den skola, den lärare och de elever som tagit sig
tiden att delta i undersökningen.

\vspace{2cm}
\begin{flushright}
	\parbox{5cm}{
	Söråker, juni 2011\\
	Daniel Bosk
	}
\end{flushright}
